%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%                    Guida a Derivata
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 05_nsa_derivata_guida.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors: Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Bruno Stecca
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%========================
% Definizione delle directory
%========================
% \newcommand{\basedir}{matematicadolce/}
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}
%\newcommand{\slide}{./slide_stp/}

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}


% Variabili del progetto
%========================
 %\input{\lbr variabili}
\input{\lbr definizioni_guide}
\graphicspath{ {./slide_stp/} }


%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard}
\author{Gruppo NSA Verona}

\begin{document}

 %contenuto della guida 05
\title{Derivate-1}
\maketitle


\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_01}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_02}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\section*{La derivata}
La lezione è dedicata al concetto di derivata non standard, alla sua
definizione, ai primi esempi e controesempi nei quali viene aplicata.\\
\fgiu

Vengono anche illustrate e dimostrate le proprietà caratteristiche 
della tangente e il teorema dell'incremento.
Questo il piano della lezione:
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_03} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_04} \end{center}
  \end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Quello che abbiamo già visto}
Cercando di chiarire il concetto di pendenza puntuale di una curva, grafico di
una funzione, siamo partiti da un approccio che ci ha portato a notare 
l'esigenza di quantità trascurabili.\fgiu


Per rispondere a tale esigenza abbiamo introdotto i numeri iperreali (che 
includono gli infinitesimi, entità assolutamente trascurabili) e abbiamo 
imparato ad operare con questi numeri. \fgiu


Abbiamo anche visto come coglierne la parte standard (cioè la parte reale), e così trascurare il trascurabile, quando quanto si ottiene non dipende dal trascurabile considerato, e giungere a risultati apprezzabili su scala umana. \fgiu

Ora possiamo esprimere esplicitamente cosa intendiamo per pendenza in un punto
\fgiu


\subsubsection*{La pendenza in un punto} 
Iniziamo col disegnare una curva \(f\) nel piano cartesiano ed un suo punto 
\(P(x_0, f(x_0))\) e procediamo nel ragionamenti aggiungendo via via nuovi
dettagli al disegno. Nella nostra didattica il microscopio è uno sussidio 
imprescindibile.
 
 Sia \(x_0\) l'ascissa di un punto in cui vogliamo calcolare la pendenza di una
 funzione \(f\);\fgiu
 
 sia poi \(\Delta x\) un infinitesimo non nullo che utilizzeremo
 per incrementare il valore della variabile indipendente da \(x_0\) a 
 \(x_0+\Delta x\).
 \fgiu\\
 
 In corrispondenza dell'incremento \(\Delta x\) della variabile indipendente, 
 la funzione \(f\) passerà dal valore \(f(x_0)\) a \(f(x_0+\Delta x)\). Se si 
 denota con \(y\) la variabile dipendente della funzione \(f\), spesso si 
 indicherà con \(\Delta y\) la quantità \(f(x_0+\Delta x)-f(x_0)\), che è 
 incremento dei valori della funzione \(f\) in corrispondenza dell'incremento 
 \(\Delta x\) della sua variabile indipendente.\\
 \fgiu
 
 \(\Delta y\) chiaramente dipende sia dalla scelta di \(x_0\), che 
 dall'infinitesimo \(\Delta x\) considerato, che dalla funzione \(f\), e si può
 indicare ciò con la notazione \(\Delta y=\Delta y(f, x_0,\Delta x)\). 
 \fgiu
 
 Poichè
  in genere \(f\) e \(x_0\) sono date per fissate, \(\Delta y\) dipenderà solo da
  \(\Delta x\). 
  \fgiu
  
  Quando sarà data per fissata solo la funzione \(f\), si
  potrà anche scrivere \(\Delta y=\Delta y(x_0, \Delta x)=f(x_0+\Delta x)-f(x_0)\).
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_05} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_06} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{La pendenza in un punto} 
Avendo esplicitato i dati della situazione, definiamo.\\
\vspace{3mm}

Si dice pendenza della funzione \(f\) nel suo punto di
ascissa \(x_0\) la parte standard delle pendenze
di tutte le secanti per tale punto di ascissa \(x_0\) e per un altro suo punto
di ascissa \(x_0+\Delta x\) infinitamente vicina alla precedente, 
se tutte queste pendenze 
\(\frac{f(x_0+\Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}\) sono essenzialmente la stessa,
cioè se hanno tutte parte standard che è sempre la stessa.\\
\fgiu

La pendenza non è la parte standard del rapporto incrementale per un qualche
incremento infinitesimo non nullo 
\(\Delta x\), ma lo è se (e ciò è essenziale) le parti standard di tutte 
queste secanti sono tra loro uguali per ogni infinitesimo \(\Delta x\) 
diverso da \(0\).

\subsubsection*{Un esempio}
Applichiamo subito queste nozioni ad un caso semplice.\\
Proviamo a calcolare la pendenza della funzione  \quad \(f(x)=-x^2+2x+1\) \\ 
nel suo punto di ascissa \(\frac{3}{2}\).\\
Seguiamo sulla diapositiva lo sviluppo dei calcoli e commentiamo i punti salienti.\\
\dots\\

I calcoli e le proprietà della parte standard ci portano al risultato \(-1\). 


Dobbiamo ora considerare se tale risultato sia sempre lo stesso al variare di
\(\Delta x\), infinitesimo non nullo, cioè se sia indipendente da questo.\\

Poiché è così, allora accettiamo questo valore: \(f'(\frac{3}{2})=-1\).
\fgiu

\newpage

 
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_07} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_08} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Un dubbio possibile}
Si potrebbe pensare che per questa funzione l'indipendenza della parte standard
dall'infinitesimo non nullo \(\Delta x\) sia dovuta alla particolare scelta 
\(x=\frac{3}{2}\). In realtà per la funzione in esame questo avviene in generale.\\

Sostituiamo alla variabile infdipendente \(x\) il valore generico \(a\) e 
seguiamo sulla diapositiva lo sviluppo dei calcoli.\\
Otterremo la pendenza \(f'(a)=-2a+2\).\fgiu

\subsubsection*{Pendenze per alcuni valori di \(a\)}
\(f'(a)\) indica quindi le pendenze della curva \(f\)d, se esistono. \\
Leggiamo alcuni valori di \(a\) e le pendenze corrispondenti sulla slide.
Esse cambiano valore al cambiare di \(a\), come si evince anche dai disegni delle 
diverse tangenti.
\fgiu

\newpage
\section{Alcun casi da discutere}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_09} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}


\subsubsection*{Se il rapporto incrementale non ha parte standard}
Nel calcolare la pendenza, una possibile difficoltà si incontra non tanto nelle
mainipolazioni algebriche del rapporto incrementale, quanto invece nel calcolo
ella sua parte standard.\\
Per esempio, cerchiamo di calcolare la pendenza \(f'(0)\) per la funzione 
\(f(x)=\sqrt[3]{x^2}\), funzione definita per \(x=0\), dove vale \(0\).\\
La parte standard del rapporto incrementale è:
\fgiu
\[
 \pst{\frac{\sqrt[3]{(0+\Delta x)^2}-\sqrt[3]{0^2}}{\Delta x}}=
 \pst{\frac{\sqrt[3]{(\Delta x)^2}}{\Delta x}}=\pst{\frac{1}{\sqrt[3]{\Delta x}}}.
\]
\fgiu
e il risultato è che \(f'(0)\) non c'è. Infatti, qualsiasi sia l'infinitesimo 
non nullo \(\Delta x\), \(\frac{1}{\sqrt[3]{\Delta x}}\) è un iperreale infinito 
e non esiste la parte standard  di un numero infinito.\\
\fgiu\\

Ciò è sufficiente per concludere che \(f\) non ha pendenza in \(0\).\\
\fgiu

\subsubsection*{Se la parte standard del rapporto incrementale 
dipende da \(\Delta x\)}
Un altro caso di possibile difficoltà è per esempio il calcolo di \(f'(0)\) per
la funzione \(f(x)=\abs{x}\).\\
\fgiu\\

Per \(\Delta x\) infinitesimo non nullo, si ha:
\[
 \pst{\frac{\abs{0+\Delta x}-\abs{0}}{\Delta x}}=
 \pst{\frac{\abs{\Delta x}}{\Delta x}}=
  \begin{cases}
   1  & \text{se  $\Delta x >0,$}\\
   -1 & \text{se  $\Delta x <0$.}
 \end{cases}
\]
\fgiu
Risulta evidente la dipendenza della parte standard da \(\Delta x\). 

Dato che la parte standard non è sempre la stessa per qualsiasi \(\Delta x\) 
infinitesimo non nullo, \(f'(0)\) non esiste.

\fgiu

\newpage 

\section*{Sulla tangente}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_11} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_12} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}


\subsubsection*{Definizione della tangente e sua caratteristica}
A questo punto è opportuno precisare la nozione di tangente.\\

Sia \(f(x)\) una funzione con pendenza nel punto \(x_0\). Chiamiamo 
tangente a una curva di equazione \(y = f(x)\), in un suo punto \(P\) di ascissa
\(x_0\), la retta per \(P\), la chiameremo \(t\), che ha pendenza uguale alla 
 pendenza della curva in \(P\). \\
 \fgiu
 
 Allora la tangente \(t\) a quella curva nel punto \(P\) avrà equazione 
 \(t(x) = f’(x_0)(x-x_0)+f(x_0)\).\\
 \fgiu\\
 La tangente \(t\) è la retta che meglio approssima la \(f\) nei suoi punti di
 ascissa  infinitamente vicina a  \(x_0\):\\
 \fgiu\\
 è l'unica retta reale tale che la distanza tra la curva e la tangente 
 nell’infinitamente vicino a \(x_0\), cioè la differenza 
 \(f(x_0+\Delta x)-t(x_0+\Delta x)\), è un infinitesimo rispetto all'infinitesimo
 \(\Delta x\).
 

\subsubsection*{Proprietà caratteristica della tangente - 1}
Infatti, proviamo a calcolare la diffrenza fra il valore della funzione e quello
della tangente se l'ascissa è \(x_0+ \Delta x\), e confrontimo questa differenza
con l'infinitesimo non nullo \(\Delta x\). Otteniamo:
\begin{align*}
 \frac{f(x_0+\Delta x)-t(x_0+\Delta x)}{\Delta x}&=
 \frac{f(x_0+\Delta x)-(f'(x_0)(\Delta x) +f(x_0))}{\Delta x}=\\
 &=\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}-f'(x_0).
\end{align*} 

I due termini dell'ultima espressione sono infinitamente vicini perché il secondo
è la parte standard del primo, quindi la loro differenza è un infinitesimo, 
chiamiamolo \(\epsilon\). Perciò, riprendendo l'inizio dell'uguaglianza:
\[
 \frac{f(x_0+\Delta x)-t(x_0+\Delta x)}{\Delta x}=\epsilon.
\]
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_13} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_14} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

 
\subsubsection*{Proprietà caratteristica della tangente - 2}
Non ci sono altre rette, diverse da \(t\), che hanno tale caratteristica, infatti:\\
\fgiu\\
sia un'altra retta  \(r\), passante per \((x_0, f(x_0))\) 
con coefficiente angolare \(m\). \\

Se, per ogni infinitesimo \(\Delta x\) diverso da \(0\), \(r\) avesse, 
nei punti di ascissa \(x_0+\Delta x\), una distanza dalla curva pari a un
infinitesimo \(\epsilon\) rispetto a \(\Delta x\), \\
\fgiu\\
cioè se, per ogni infinitesimo non nullo, fosse: 
\[f(x_0+\Delta x)-(m\cdot \Delta x +f(x_0)) = \epsilon\cdot \Delta x.\]
\fgiu\\
allora sarebbe \(\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x} = m+\epsilon\)\\ 
e la parte 
standard di \(\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}\) sarebbe sempre la stessa.
\fgiu\\
Dunque \(f’(x_0)\), avrebbe valore \(m\), perciò sarebbe \(m = f’(x_0)\),
mostrando l’unicità della retta con la caratteristica della tangente.
\fgiu

\subsubsection*{Come visualizzare le differenze fra \(f\) e \(t\) in
un punto}
È utile farsi un'immagine mentale della differenza che esiste fra la curva di una 
funzione e la sua tangente in un punto \(P(x_0, f(x_0))\). Tale differenza non ha
modo di apparire nel piano cartesiano usuale, poiché se possiamo visualizzare
solo numeri reali, possiamo solo rappresentare che in \(P\) \(f\) coincide con
\(t\). Ma ormai sappiamo come entrare nel punto e esaminare al suo interno ciò 
che avviene in posizioni infinitamente vicine tra loro.\\
Sia dunque \(f(x)\) una funzione con pendenza nel punto \(P(x_0, f(x_0))\). 
Entriamo in  \(P\).\\
\fgiu\\
Se esiste \(f'(x_0)\), questa è anche la pendenza della tangente 
\(y=t(x)=f'(x_0)\Delta x+f(x_0)\), che allora c’è, e non è distinguibile dalla 
curva nel campo visivo del microscopio tarato per vedere l’infinitesimo 
\(\Delta x\), poiché la  differenza è un infinitesimo rispetto a \(\Delta x\). \\
 \fgiu\\
   Puntando un secondo microscopio infinito nel punto \(P\) all'interno del
   campo visivo del primo microscopio, per poter vedere grandezze dell’ordine
   di un infinitesimo \(\epsilon\) di \(\Delta x\), ancora non si distingue
   la differenza tra la curva e la tangente, perché si guardano punti le cui
   ascisse in effetti distano da \(x_0\) meno di \(\epsilon \Delta x\) e i
   corrispondenti valori sulla curva e sulla tangente differiscono per un
   infinitesimo dell’infinitesimo \(\epsilon \Delta x\)  considerato.\\
  \fgiu\\
  Se invece si punta il secondo microscopio nel primo, ma in corrispondenza di
  \(x_0+\Delta x\), la distanza \(\Delta x\) da \(x_0\) sarà troppo grande per
  essere vista ora. \\
  \fgiu\\
  mentre si potrà vedere la differenza 
  \(\epsilon \Delta x\) tra la curva e la sua tangente in \(P\).\\
  \fgiu\\
 Si è così illustrato il teorema dell'incremento: se esiste la pendenza 
 \( f'(x_0)\) della funzione \(f\) in \(x_0\), allora, per ogni infinitesimo
  \(\Delta x\): \(f(x_0+\Delta x)=f'(x_0)\Delta x+ f(x_0)+ 
  \epsilon\cdot \Delta x\), per un opportuno \(\epsilon\), che dipende da
  \(x_0\) e da \(\Delta x\).\\
  
\fgiu

\newpage

\section*{Derivata}
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_15} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_16} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Derivata: definizione}
Chiamiamo derivata della funzione \(f\), e la 
indichiamo con \(f'\), la funzione che ad ogni valore \(x\) della variabile
indipendente associa la pendenza della funzione \(f\) in \(x\), se questa c’è.\\
\fgiu\\

Ricordando come era stata definita la pendenza di \(f\) in \(x\), si può anche
dire che la derivata \(f’\) della funzione \(f\) associa a ciascun valore di 
\(x\) la parte standard del rapporto incrementale \(\frac{(f(x+\Delta x)-f(x)}
{\Delta x}\), se questa è sempre la stessa per ogni infinitesimo non nullo 
\(\Delta x\). Cioè:
\[f'(x) = \pst{\dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}},\]
\fgiu\\

per gli \(x\) per i quali la parte standard ci sia e sia sempre la stessa,
 qualunque sia l'infinitesimo non nullo \(\Delta x\).

\fgiu
\subsubsection*{Strategia di calcolo per un polinomio}
Conoscendo già come si calcola la pendenza di alcune curve semplici e avvalendoci
delle proprietà della funzione parte standard, siamo in grado di indicare un 
metodo di calcolo per la derivata delle funzioni polinomiali\\
Leggiamo le indicazioni sulla slide 
\fgiu\quad\fgiu\quad\fgiu\quad\fgiu\\

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_17} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_18} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

 
\subsubsection*{Un esempio}
Mettiamo subito in pratica le indicazioni con la funzione
\(f(x) = x^3-5x^2+6x+1\).
\fgiu\\
Mediante sviluppi algebrici si va dall'espressione iniziale del rapporto
incrementale\\
\(\frac{\Delta x}{\Delta x}=\frac{(x+\Delta x)^3-5(x+\Delta x)^2+6(x+\Delta x)+1)
-(x^3-5x^2+6x+1)}{\Delta x}= \dots\)\\
a quella finale:\\
 \(\dots= 3x^2-10x+6+3x\Delta x-\Delta x\)
\quad per qualsiasi infinitesimo \(\Delta x\) non nullo.
\fgiu\\
Si applica la funzione \(\st\), con le sue proprietà, per ottenere:\\
\(\pst{\frac{\Delta f}{\Delta x}}=3x^2-10x+6\),\\
e notare che non dipende da \(\Delta x\).
\fgiu\\
Quindi la derivata è: \(f'(x)=3x^2-10x+6\), per ogni \(x\) reale.

\subsubsection*{Come evitare complicazioni}
Ci occorre però una strategia più adatta a calcolare la derivata di polinomi 
anche meno elementari e di funzioni anche non polinomiali.
\fgiu\\
Le funzioni usate nelle applicazioni scientifiche e tecniche spesso sono 
generate da un piccolo nucleo di funzioni iniziali e da poche operazioni su 
funzioni.
\fgiu\\
Per derivare tali funzioni dunque occorre conoscere 
\begin{enumerate}
\item come derivare le funzioni iniziali e 
\item come derivare ciò che risulta applicando un’operazione tra funzioni,
una volta che si sappiano derivare gli operandi.
\end{enumerate}
\fgiu\\
Nelle prossime diapositive otterremo le derivate di alcune funzioni elementari.
Inoltre giustificheremo i risultati della derivazione delle leggi di 
composizione di funzioni, ottenute mediante le usuali operazioni su funzioni.
Lasceremo i casi semplici come esercizio.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_19} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_20} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

Iniziamo subito con alcune proposte ai corsisti, da sviluppare e preparare 
per la discussione nella lezione in sincrono.

\subsubsection*{Es.1: derivata della funzione costante}
Le diapositive suggeriscono come sarebbe consigliabile impostare il foglio
dello studente, in questi primi casi elementari
\fgiu

\subsubsection*{Es.2: derivata della funzione identica}
Da notare l'osservazione finale: per quanto uguali e semplificabili, i due
incrementi che formano il rapporto incrementale riguardano la variabile dipendente
e la variabile indipendente, che sono concettualmente diverse.

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_21} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_22} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Es.3: derivata della funzione reciproca}
Il risultato ovviamente è noto. Può essere interessante per gli scopi del corso
individuare i passaggi in cui occorre sottolineare ciascuna delle note a pié
di pagina.

\subsubsection*{Es.3: derivata della funzione radice quadrata -1}
Proviamo a svolgere l'esercizio 3 applicando in modo immediato e ingenuo quanto
si è già appreso.\\

Sia \(f(x)=\sqrt{x}\text{,\quad per }x\geq 0.\) \\[1em]
Lo sviluppo dei calcoli ci porta a:\\

\(\pst{\dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} 
=\pst{\dfrac{\sqrt{x+\Delta x}-\sqrt{x}}{\Delta x}}  
\overset{(*)}{=}\dfrac{\pst{\sqrt{x+\Delta x}}-\pst{\sqrt{x}}}
             {\pst{\Delta x}} \) \fgiu\\ 
             
 La nota \((*)\) sottolinea che una delle proprietà della funzione parte standard
non viene rispettata. Ma vediamo ugualmente cosa succederebbe se volessimo
proseguire.
\fgiu\\   

\(\overset{(**)}{=}\dfrac{\sqrt{\pst{x+\Delta x}}-\sqrt{\pst{x}}}{\pst{\Delta x}} 
= \dfrac{\cancel{+\sqrt{x}}~\cancel{-\sqrt{x}}}{0} = \dots =\)\\
La nota \((**)\) richiama un'altra  proprietà della stessa funzione:
\(\pst{\sqrt{x}}=\sqrt{\pst{x}}\).\\
Come si vede il calcolo ci porta in un vicolo cieco.

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_23} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_24} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Derivata della funzione radice quadrata -2}
Sembrerebbe quindi di non riuscire a trovare la derivata della radice quadrata
\fgiu\\

Seguiamo sulla slide lo sviluppo dell'esercizio, che resta da completare.\\
\fgiu\\

\subsubsection*{Riassunto}

 
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_25} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_26} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

 
%  da 11b_2.doc
%   Nel passare dalla terza riga alla quarta, bisognerebbe dire “sarebbe bello poter passare dalla parte standard di un rapporto al rapporto delle parti standard di numeratore e denominatore [e qui scrivere tale rapporto] , ma sappiamo che ciò è giustificato solo se il denominatore non è infinitesimo, mentre in questo caso il denominatore è proprio infinitesimo”
% Si potrebbe tagliare quanto segue oppure farlo precedere da “proseguendo senza rispettare la condizione si avrebbe”.
 
\end{document}
